\documentclass[a4paper, fontsize=12pt]{scrartcl}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{misccorr}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{transparent}
\usepackage{physics}
\usepackage{empheq}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{placeins}

\textwidth=170mm
\textheight=230mm
\topmargin=-50pt
\oddsidemargin=-15pt

\newcommand{\pars}[1]{\left(#1\right)} % parentheses
\newcommand{\brks}[1]{\left[#1\right]} % brackets
\newcommand{\brcs}[1]{\left\{#1\right\}} % braces
\newenvironment{task}{\begin{itshape}}{\end{itshape}\vspace{5mm}}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\newcommand{\Mean}{\mathsf{M}}
\newcommand{\mean}[1]{\overline{#1}}
\renewcommand{\Prob}[1]{\mathsf{P}\brcs{#1}}
\renewcommand{\vec}[1]{\mathbf{#1}}

\begin{document}
	\input{title.tex}
	\tableofcontents
	\clearpage
	
	\section{Постановка задачи}
	В лабораторной работе изучается линейная регрессия. Для проведения экспериментов требуется использовать язык программирования C и библиотеку GSL.
	
	\subsection{Генерация исходных данных}
	Требуется рассмотреть многочлены степени от 1 до 6 со случайными коэффициентами, причём коэффициент при степени, предшествующей старшей, должен превосходить остальные по крайней мере на порядок. Для каждого из многочленов вычисляются его значения на некоторой сетке из $n$ точек. Была выбрана сетка от 0 до 10 из 1000 точек.
	
	Далее генерируются случайные отклонения --- выборка объёма $n$ из нормального распределения с параметрами $(0, \sigma)$, где в качестве $\sigma$ необходимо взять несколько значений от наименьшего абсолютного приращения ординаты многочлена (т.е. модуля разности значений ординаты многочлена в соседних точках сетки) до наибольшего. Элементы этой выборки прибавляются к значениям многочлена в соответствующих точках.
	
	\subsection{Построение линейной регрессионной модели}
	На основе исходных данных, полученных в предыдущем подразделе, для каждой степени модельного многочлена требуется построить линейные регрессионные модели степени от 1 до 6. Далее для каждой из построенных моделей получить ряд остатков, для чего вычислить, в соответствии с моделью, ординаты многочлена в точках сетки и вычесть из них значения, полученные в предыдущем пункте.
	
	\subsection{Оценка качества построенной модели}
	Если регрессионная модель построена правильно, предполагается, что ряд остатков должен удовлетворять следующим свойствам:
	\begin{enumerate}
		\item Ряд остатков представляет собой выборку из нормального распределения (нормальность);
		\item Если ряд разбить на две выборки --- первую половину ряду и вторую, эти выборки должны соответствовать одному и тому же распределению (однородность).
	\end{enumerate}
	В нашем случае это действительно должно выполняться, так как именно такими были построены исходные отклонения.

	В данной работе для проверки нормальности используется комбинация критериев Саркади и хи-квадрат Пирсона, для проверки однородности --- также критерий хи-квадрат Пирсона.
	
	Эксперимент для каждой комбинации степени модельного полинома, параметра $\sigma$, степени регрессионной модели повторяется $N$ раз, и вычисляется процент случаев, в которых по обоим критериям получен утвердительный ответ.
	
	Далее, используя знание модельного полинома, вычисляем относительные погрешности коэффициентов регрессионной модели для случая, когда степень регрессионной модели выбрана правильно.
	\section{Сведения из теории}
	\subsection{Линейная регрессионная модель}
	Пусть $X(t) = g(t) + \varepsilon(t)$ --- неизвестная функция, где
	\begin{equation}
	g(t) = \sum_{k=0}^p \beta_k t^k,
	\end{equation}
	а $\varepsilon(t)$ --- случайная составляющая, значения которой распределены нормально.
	
	Даны значения $\brcs{x_i}_{i=1}^n$ функции $X(t)$ на сетке $\brcs{t_i}_{i=1}^n$. Требуется найти оценки коэффициентов $\hat{\beta}_0, \ldots, \hat{\beta}_p$ так, чтобы минимизировать значение суммы
	\begin{equation}
	S(\hat{\beta}) = \sum_{i=1}^n \pars{X(t_i) - \hat{g}(t_i)}^2,
	\end{equation}
	где
	\begin{equation}
	\hat{\beta} = \begin{pmatrix}
	\hat{\beta}_0 \\ \hat{\beta}_1 \\ \vdots \\ \hat{\beta}_p.
	\end{pmatrix}; \quad
	\hat{g}(t) = \sum_{k=0}^p \hat{\beta}_k t^k.
	\end{equation}
	
	Обозначим:
	\begin{equation}
	Z = \begin{pmatrix}
	1 & 1 & \hdots & 1 \\
	t_1 & t_2 & \hdots & t_n \\
	t_1^2 & t_2^2 & \hdots & t_n^2 \\
	\hdotsfor{4} \\
	t_1^p & t_2^p & \hdots & t_n^p
	\end{pmatrix};\quad
	A = Z Z^T;\quad
	X = \begin{pmatrix}
	x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
	\end{pmatrix}.
	\end{equation}
	
	На лекции было доказано, что для минимизации $S(\hat{\beta})$ следует взять
	\begin{equation}
	\hat{\beta} = A^{-1}ZX.
	\end{equation}
	
	\subsection{Критерий Саркади проверки нормальности распределения}
	Критерий Саркади изложим в соответствии с \cite[стр.~57--58]{bs}. Пусть $\brcs{\xi_j}_{j=1}^n, n \geqslant 3$ --- выборка, для которой требуется проверить, что она отвечает нормальному распределению с некоторыми параметрами $(\mu,\sigma)$. Другими словами, требуется проверить, что $\brcs{\xi_j}_{j=1}^n$ --- последовательность независимых случайных величин, распределённых в соответствии с $N(\mu, \sigma)$.
	
	Выбирается произвольный элемент выборки $\xi_m$ и строится новая последовательность $\brcs{\eta_j}_{j=1}^{n-1}$:
	\begin{equation}
	\eta_j = \begin{cases}
	\xi_j - \frac{1}{n + \sqrt{n}}\sum\limits_{i=1}^{n}\xi_i - \frac{1}{\sqrt{n} + 1}\xi_m, &\text{если $1 \leqslant j \leqslant m - 1$}, \\
	\xi_{j+1} - \frac{1}{n + \sqrt{n}}\sum\limits_{i=1}^{n}\xi_i - \frac{1}{\sqrt{n} + 1}\xi_m, &\text{если $m \leqslant j \leqslant n - 1$}.
	\end{cases}
	\end{equation}
	
	Если $\brcs{\xi_j}_{j=1}^n$ --- последовательность независимых случайных величин, распределённых в соответствии с $N(\mu,\sigma)$, то $\brcs{\eta_j}_{j=1}^{n-1}$ --- также независимые случайные величины, но распределённые в соответствии с $N(0,\sigma)$.
	
	Далее строится последовательность $\brcs{\zeta_j}_{j=1}^{n-2}$:
	\begin{equation}
	\zeta_j = \frac{\eta_j}{\sqrt{\frac{1}{n-j-1}\pars{\eta_{j+1}^2 + \eta_{j+2}^2 + \ldots + \eta_{n-1}^2}}}.
	\end{equation}
	
	Если $\brcs{\eta_j}_{j=1}^{n-1}$ --- независимые случайные величины, распределённые в соответствии с $N(0,\sigma)$, то $\brcs{\zeta_j}_{j=1}^{n-2}$ --- также независимые случайные величины, причём $\zeta_j$ подчиняется распределению Стьюдента с $(n - j -1)$ степенями свободы.
	
	Наконец, строится последовательность $\brcs{\delta_j}_{j=1}^{n-2}$:
	\begin{equation}
	\delta_j = S_{n-j-1}(\zeta_j),
	\end{equation}
	где $S_f(t)$ --- функция распределения Стьюдента с $f$ степенями свободы.
	
	При сделанных предположениях эти величины независимы и подчиняются равномерному распределению на отрезке $[0,1]$.
	
	Таким образом, мы можем заменить проверку нормальности выборки $\brcs{\xi_j}_{j=1}^n$ на проверку соответствия выборки $\brcs{\delta_j}_{j=1}^{n-2}$ распределению $U[0,1]$. Эту проверку можно произвести, используя критерии хи-квадрат, Колмогорова и т.д.
	
	В данной работе для простоты было выбрано $m = n$.
	
	\subsection{Проверка гипотезы о законе распределения при помощи критерия хи-квадрат Пирсона}
	Критерий хи-квадрат Пирсона проверки гипотезы о законе распределения изложим в соответствии с \cite[стр.~482--484]{max}. Пусть требуется проверить случайную величину $X$, представленную выборкой $\brcs{\xi_j}_{j=1}^n$, на соответствие распределению с функцией распределения $F(x)$ (гипотеза $H_0$). Пусть также задан уровень значимости $\alpha$ (в данной работе принято $\alpha = 0.05$).
	
	Разобьём множество значений случайной величины $X$ на $k$ непересекающихся промежутков $\Delta_i = (a_{i-1},a_i]$, крайние из которых могут оказаться полубесконечными. Пусть в $i$-й промежуток попало $n_i$ элементов выборки. Составим статистику
	\begin{equation}
	\chi^2 = \sum\limits_{i=1}^k \frac{\pars{n_i - np_i}^2}{np_i},
	\end{equation}
	где $p_i = F(a_i) - F(a_{i-1})$. Далее сравниваем $\chi^2$ и квантиль распределения хи-квадрат с $k-1$ степенями свободы $\chi_{1-\alpha}^2(k-1)$. Если $\chi^2 < \chi_{1-\alpha}^2(k-1)$, гипотеза $H_0$ принимается, иначе --- отвергается.
	
	При выборе количества промежутков $k$ рекомендуется пользоваться формулой
	\begin{equation}
	k \approx 1.72 \sqrt[3]{n}
	\end{equation}
	либо формулой Старджесса
	\begin{equation}
	k \approx 1 + 3.3 \lg n.
	\end{equation}
	
	\subsection{Проверка гипотезы однородности при помощи критерия хи-квадрат Пирсона}
	Пусть $X, Y$ --- случайные величины, представленные выборками $\brcs{\xi_j}_{j=1}^m$, $\brcs{\eta_k}_{k=1}^n$ соответственно. Требуется проверить, гипотезу $H_0$ о том, что эти случайные величины соответствуют одному и тому же распределению.
	
	Разобьём множество значений величин $X$ и $Y$ на $k$ промежутков $\Delta_i = (a_{i-1},a_i]$, крайние из которых могут оказаться полубесконечными. Пусть $m_i$, $n_i$ --- количество элементов выборок $\xi$ и $\eta$ соответственно, попавших в $i$-й промежуток.
	
	Составим статистику
	\begin{equation}
	\chi^2 = \sum\limits_{i=1}^k \frac{1}{m_i + n_i}\pars{m_i\sqrt{\frac{n}{m}} - n_i\sqrt{\frac{m}{n}}}^2.
	\end{equation}
	Если $\chi^2 < \chi_{1-\alpha}^2(k-1)$, гипотеза $H_0$ принимается, иначе --- отвергается.
	
	В нашей работе мы разбиваем ряд остатков на две половины и к полученным выборкам применяем данный критерий. Таким образом мы делаем вывод об однородности ряда остатков.
	
	\clearpage
	\section{Результаты экспериментов}
	\subsection{Результаты применения критериев}
	В табл.~\ref{tab:test_percentage_sigma0}--\ref{tab:test_percentage_sigma2} представлены проценты случаев, когда оба критерия дали положительный ответ (т.е. была принята гипотеза $H_0$) при различных значениях $\sigma$. Здесь $p_t$ обозначает степень модельного многочлена, $p_e$ --- степень регрессионной модели.
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\input{tables/test_percentage_sigma0.tex}
		\caption{Проценты пройденных тестов при малом значении $\sigma$}
		\label{tab:test_percentage_sigma0}
	\end{table}
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\input{tables/test_percentage_sigma1.tex}
		\caption{Проценты пройденных тестов при среднем значении $\sigma$}
		\label{tab:test_percentage_sigma1}
	\end{table}
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\input{tables/test_percentage_sigma2.tex}
		\caption{Проценты пройденных тестов при большом значении $\sigma$}
		\label{tab:test_percentage_sigma2}
	\end{table}
	\clearpage
	\subsection{Средние ошибки определения коэффициентов}
	В табл.~\ref{tab:errors_sigma0}--\ref{tab:errors_sigma2} представлены средние относительные погрешности коэффициентов при различных значениях $\sigma$ при условии, что степень регрессионной модели выбрана верно.
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\input{tables/errors_sigma0.tex}
		\caption{Средние ошибки определения коэффициентов при малом значении $\sigma$}
		\label{tab:errors_sigma0}
	\end{table}
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\input{tables/errors_sigma1.tex}
		\caption{Средние ошибки определения коэффициентов при среднем значении $\sigma$}
		\label{tab:errors_sigma1}
	\end{table}
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\input{tables/errors_sigma2.tex}
		\caption{Средние ошибки определения коэффициентов при большом значении $\sigma$}
		\label{tab:errors_sigma2}
	\end{table}
	\FloatBarrier
	\section{Выводы}
	Как видно из таблиц, если дисперсия ошибок не слишком велика либо модельный многочлен имеет небольшую степень, в большинстве случаев можно верно определить степень регрессионной модели, если перебирать степени, начиная с первой, и остановиться, как только для ряда остатков будут выполнены оба критерия. При этом для коэффициентов многочлена получаются достаточно небольшие относительные погрешности; таким образом, регрессионная модель хорошо соответствует исходным данным.
	
	Если же дисперсия ошибок велика, а модельный многочлен имеет большую степень, то, какой бы ни была выбрана степень регрессионной модели, ошибки вычисления коэффициентов получаются настолько большими, что построенная модель не имеет ничего общего с реальностью. К сожалению, использованные в данной работе критерии не позволяют распознать этот случай. Возможно, следует попытаться применить другие критерии и другие способы оценки качества регрессионной модели.
	\clearpage
	\begin{thebibliography}{9}
		\bibitem{bs} \textit{Большев~Л.\,Н., Смирнов~Н.\,В.} \textbf{Таблицы математической статистики.} --- М.: Наука. Главная редакция физико-математической литературы, 1983.
		\bibitem{max} \textbf{Вероятностные разделы математики.} Учебник для бакалавров технических направлений. // Под ред. Максимова~Ю.\,Д. --- СПб.: <<Иван Федоров>>, 2001.
	\end{thebibliography}
\end{document}